{"title": "Hỏi đáp: Bé khó ị", "question": "Thưa bác sĩ: Bé nhà em nay được 1tháng 10ngày bé đi ị rất khó khăn. Mỗi lần đi ị bé rặn mặt mũi cứ đỏ ửng lên nhưng sáng rặn thì phải đến chiều bé mới ị được. Một ngày bé ị khoảng 1đến 2lần, phân bình thường không loãng, hiện tượng này xuất hiện khoảng 2tuần nay. Bé chỉ bú sữa mẹ. Mong bác sĩ giúp đỡ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần ăn nhiều rau, trái cây hơn để đảm bảo trong sữa có đủ chất xơ. Bạn cũng cần massage bụng cho bé, cho bé tập động tác đạp xe đạp để tăng nhu động ruột của bé. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-kho-i-19056/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi phân lỏng có vệt xanh", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 2 tháng 6 ngày tuổi. Bình thường em thấy bé đi ngoài phân hơi lỏng chỉ có màu vàng, nhưng hôm nay em thấy bé đi ngoài phân nhiều nước hơn bình thường và có vệt màu xanh, mỗi lần bé ăn là lại rặn xì hơi hoặc rặn đi ngoài rất khó khăn và hay khóc. Bé vừa ăn sữa ngoài vừa ăn sữa mẹ, do bé không chịu bú mẹ trực tiếp nên em vắt ra bình cho bé bú, em đọc trên mạng thấy sữa mẹ để ở nhiệt độ 27 độ C được 4 tiếng nên em cũng cho bé bú trong vòng 4 tiếng sau khi vắt ra. Mỗi ngày bé chỉ ăn sữa ngoài thêm khoảng 150ml.Bác sĩ cho em hỏi bé đi ngoài phân lỏng có vệt xanh và việc bé hay rặn như vậy có làm sao không và nguyên nhân do đâu? Việc em vắt sữa cho bé bú trong vòng 4 tiếng vậy có đảm bảo an toàn không? Rất mong nhận hồi âm từ bác sĩ. Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ hoàn toàn có thể đi cầu phân màu xanh. Trời nóng nên sữa dễ bị nhiễm khuẩn hơn, bạn nên cho bé bú ngay sau khi vắt hoặc để sữa ở ngăn mát, khi nào cho bú thì ngâm bình sữa vào nước nóng để làm nóng lại.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-phan-long-co-vet-xanh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 11 tháng tuổi hơn 10 ngày không đi tiêu", "question": "Xin chào bác sĩ. Con tôi sanh mổ tại Từ Dũ, hiện cháu 11 tháng tuổi, bú mẹ có kèm thêm sữa ngoài. Từ tháng thứ 10 trở đi thì bé rất ít đi tiêu, hơn 10 ngày là phải thụt thuốc, có uống chất xơ mua ở nhà thuốc vẫn không khá hơn. Xin bác sĩ cho tôi lời khuyên. Xin chân thành cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa tiêu hóa để xác định bé có bị bất thường đường ruột không.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-11-thang-tuoi-hon-10-ngay-khong-di-tieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhờ bác sĩ tư vấn trẻ 2 tháng tuổi hay xì xoẹt và hậu môn đỏ", "question": "Chào bác sĩ! Em sinh bé được 2tháng rồi. Em nuôi con bằng sữa mẹ. Bé nhà em thường hay đi ngoài xì xoẹt, 1ngày khoảng 4 5 lần. Em quan sát thì thấy bé vẫn đi hoa cà hoa cải nhưng mà lúc oặn ẹo vặn mình thì lại hay bị bẩn tã. Kiểu như xì xoẹt chỉ ra nước lỏng, có màu vàng tươi và không có mùi. Em vệ sinh cho bé cẩn thận nhưng hậu môn bé vẫn bị đỏ.Vì nuôi con bằng sữa mẹ nên em ăn uống cũng khá cẩn thận. Chỉ ăn thức ăn nóng và không ăn đồ trong tủ lạnh. Lúc sinh bé được 3kg. Tháng đầu tăng 1.5kg. Tháng thứ 2 tăng 1kg. Nhờ bác sĩ tư vấn giùm em cách khắc phục. Liệu như vậy có phải do hệ tiêu hóa của bé không tốt hay không? Mẹ nên ăn uống như nào để bé không xì xoẹt nữa? Em chân thành cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn lên cân tốt. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn sẽ đi phân có tính chất như bạn mô tả. Bạn chỉ cần chú ý thêm chế độ ăn giàu canxi: ít nhất 2 ly sữa mỗi ngày, có tôm tép, cá nhai được xương, cua, đậu hủ, bông cải xanh…,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nho-bac-si-tu-van-tre-2-thang-tuoi-hay-xi-xoet-va-hau-mon-do/"}
{"title": "Hỏi đáp: Em muốn hỏi về sức khỏe của bé ạ", "question": "Bé lúc mới sinh được 2,6 kg. Nay được 2 tháng bé cân nặng được 4,5 kg . Bé không chịu bú ti mẹ, mẹ chỉ nặn sữa ngoài cho bú. 2 tuần nay bé biếng bú, mà bú chỉ đươc 50-70ml, bé uốn éo khó chịu hay phun sữa đẩy lưỡi khi uống đến mức 40ml. Bé hay mê ngủ, không đòi bú. bé 3-4 mới đi ị, phân bình thường không bón, miệng lưỡi sạch không bị tưa. Lúc bé thức vẫn tươi cười vui vẻ. Không biết bé em như vậy có vấn đề gì về sức khỏe không bác sĩ? Mong bác sĩ tư vấn dùm em. Xin chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé uống bổ sung mỗi ngày 400 UI vitamin D để phòng ngừa còi xương. Nếu bé bú một lần được ít thì cho bé bú nhiều cữ hơn. Bạn nên đưa bé đi khám để bác sĩ xem bé có bị thiếu máu, thiếu can-xi không.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/em-muon-hoi-ve-suc-khoe-cua-be-a/"}
{"title": "Hỏi đáp: Uống thuốc trị giun sán", "question": "Kính chào bác sĩ! Bác sĩ có thể cho tôi biết, bé bao nhiêu tháng tuổi thì được uống thuốc trị giun, sán và uống loại thuốc nào? Rất mong nhận được sự hồi âm sớm.", "answer": "Chào bạn,,Thông thường, bé trên 2 tuổi mới uống được thuốc xổ giun thông dụng bán ở nhà thuốc. Nếu trường hợp bị nhiễm giun trước 2 tuổi thì phải do bác sĩ khám bệnh chỉ định thuốc.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-thuoc-tri-giun-san/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tắm nắng cho trẻ sơ sinh", "question": "Em sinh bé được 15 ngày, sinh thường 3.2kg. Em có 2 vấn đề cần được tư vấn như sau:+ Gần 1 tuần nay em thường tắm nắng cho bé lúc 7h30 sáng. Nhưng bé nhà em bị nổi Rôm Sấy trên vai, tay và lưng. Vậy em có nên tắm nắng cho bé nữa không? Vì em sợ tắm nắng sẽ nóng và nổi Rôm nhiều hơn. Hàng ngày bé vẫn tắm bằng dung dịch Lactacy BB.+ Khi ngủ đặc biệt về tối bé hay vặn mình và ọ ẹ (mắt vẫn nhắm), ban ngày thì ít hơn (bé vẫn bú tốt). Em có nên bổ sung cho bé vitamin D không? Nên dùng loại nào? Sau khi sinh xong em vẫn uống 1 ly sữa bầu và uống sắt, canxi. Xin bác sĩ tư vấn giúp em.", "answer": "Chào bạn,,Em bé bú sữa mẹ hoàn toàn hoặc bú dưới 1 lít sữa công thức/ngày cần được bổ sung 400 UI vitamin D mỗi ngày. Vitamin D3 tốt hơn D2. Hiện tượng vặn mình ọ ẹ của bé là bình thường vì bản chất giấc ngủ của bé giai đoạn này thường ngủ chập chờn là chủ yếu, ít ngủ sâu. Bạn nên cho bé tắm nắng sớm hơn khi nắng dịu, sau khi tắm nắng có thể lau mồ hôi để bé không bị rôm sẩy.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tam-nang-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cách nhận biết và chữa táo bón trẻ em", "question": "Chào bác sĩ. Em vừa mới sinh đôi 2 bé trai được 3 tháng. Cân nặng 2 bé là 6,5 kg và 7,5 kg. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Thi thoảng có bú sữa ngoài nhưng không đáng kể. Em ăn uống đầy đủ chất đạm và rau xanh, uống 3-3,5 lit nước/ngày nhưng em bé vẫn ít đi ngoài. Khoảng 2-3 ngày mới đi 1 lần. Khi đi bé thường rặn đỏ mặt. Cho em hỏi như vậy có phải bé bị táo bón không và cách khắc phục như thế nào ạ? Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu phân bé không khô, cứng thì không phải táo bón. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn có thể 3-4 ngày mới đi cầu nhưng phân mềm. Bạn nên massage bụng cho bé nhiều lần trong ngày trước khi cho bé bú. Bạn cũng có thể dùng que gòn tẩm ít dầu thực vật để kích thích nhẹ hậu môn của bé. Nếu tình trạng không cải thiện, bạn có thể cho bé uống thêm chất xơ hòa tan (mua ở nhà thuốc tây) để bé dễ đi cầu hơn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cach-nhan-biet-va-chua-tao-bon-tre-em/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chăm sóc bé sinh non tháng", "question": "Thưa bác sĩ! Em sinh em bé được 35 tuần do bệnh lý cao huyết áp nên bác sĩ bệnh viện Từ Dũ tư vấn em nên sinh sớm. Em sinh thường bé được 2kg8 và cao 47cm. Nay bé được 1 tháng 20 ngày cân nặng được 4kg3 và 52cm, bé vừa bú mẹ và dặm thêm sữa công thức dielac alpha (mỗi ngày 3 bình mỗi bình 60 ml) bé cũng bú nhiều cữ của mẹ.Từ lúc bé 10 ngày tuổi cho đến bây giờ vẫn hay gồng mình đến đỏ cả mặt lúc ngủ và kể khi bé thức, cũng bị rụng tóc và đổ mồ hôi đầu theo em biết là có thể bé bị thiếu canxi hay dấu hiệu của còi xương nên em có cho bé uống bổ sung vitamin d3 aquadetrim mỗi ngày 1 giọt và em có uống thêm canxi corbiere mỗi ngày 2 ống vào sáng và trưa để cho bé bú có thêm canxi. Như vậy có đúng không? Trong tháng đầu em có phơi nắng bé mỗi ngày 20 phút vào mỗi bữa sáng nay do thời tiết nên không có phơi được nếu uống vitamin d3 như vậy khỏi phơi nắng được không?Lúc gần đây bé có biểu hiện hay nhè nước bọt trong miệng hoặc thổi bong bóng trong khi thức hay kể cả ngủ. Như vậy là bệnh lý gì có cần đi khám không? Ban đêm bé ngủ hay khò khè giống như đang nghẹt mũi, em vệ sinh mũi bé với nước muối 0.9% thì thấy mũi bé có đờm hơi ướt nhưng ban ngày bé thở bình thường. Như vậy bé có vấn đề gì về hô hấp hay không? Bé vẫn bú như bình thường, bé ngủ hơi nhiều vào ban ngày và thức giấc vào ban đêm, xin bác sĩ tư vấn cho em vì là con đầu lòng nên chưa có khinh nghiệm. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn phát triển cân nặng và chiều cao tốt. Bé trong độ tuổi này hay có hiện tượng vặn mình, nếu không có những triệu chứng khác của thiếu canxi (khóc dạ đề, rụng tóc vành khăn…) thì chỉ cần bổ sung vitamin D như bạn đang cho bé uống là được. Không nhất thiết phải phơi nắng mỗi ngày nếu có bổ sung vitamin D đầy đủ. Tuy nhiên, bạn cũng nên cho bé ra ngoài trời mỗi buổi sáng, không chỉ để phơi nắng mà còn để bé được tiếp xúc môi trường bên ngoài, trừ khi trời mưa hay lạnh. Nếu bé vẫn bú, ngủ bình thường, không sốt, không ho thì bạn có thể yên tâm về triệu chứng nghẹt mũi ban đêm (chỉ cần xịt dung dịch vệ sinh mũi trước khi đi ngủ) và nhè nước miếng của bé.,Bạn nên cho bé bú sữa mẹ đều đặn mỗi cữ để não điều tiết sữa tốt hơn. Nếu vắt sữa mẹ ra bình thì có thể pha thêm sữa bột vào sữa mẹ để cho đủ lượng sữa nhu cầu. Nếu bú trực tiếp thì sau khi bú mẹ có thể đút thêm cho bé sữa bột nếu cảm thấy sữa không đủ. Tuy nhiên, nếu bạn cho bé bú thật nhiều lần trong ngày, kết hợp với chế độ ăn phù hợp cho bà mẹ cho con bú thì sẽ đủ sữa.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-soc-be-sinh-non-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay khóc", "question": "Chào bác sĩ! Con em sinh ở Từ Dũ sinh mổ bé được 3kg2, nay bé được tròn 2 tháng, tháng đầu tiên bé tăng cân được 1kg5, tháng thứ 2 bé tăng được 2kg1 bé vừa bú mẹ vừa bú sữa công thức, vì sữa mẹ ít mà bé lại háo bú.Tháng đầu bé ngủ hay vặn mình và không ngon giấc vào ban đêm bé ngủ một lúc là vặn mình, em có cho bé uống mỗi ngày 1 giọt vitamin d3 thêm và tắm nắng hàng ngày 10 đến 15phút, giờ bé ít vặn mình rùi nhưng bé vẩn ngủ không thẳng giấc cứ 1 lúc là bé trở mình lấy tay dụi vào mặt, em có nhỏ nước muối vào mắt và mũi bé hằng ngày, bé vẩn bú bình thường đi phân bình thường, 1 ngày bé có thể bú khoảng 600-700ml sữa công thức và chưa tính thêm sữa mẹ, nhưng khoảng 3 hôm nay bé lại hay khóc cứ 6h chiều là bé lại khóc thét lên đến 8-9 giờ tối, cả nhà dổ cỡ nào cũng không nín. Bé khóc xong rùi thì ngủ luôn tới sáng khi đói mới dậy mum rùi ngủ tiếp nhưng ngủ không thẳng giấc, bé cứ hay dụi tay lên mặt và mắt, ban ngày bé lại ngủ nhiều và bú ít hơn, em xem thấy lượng sữa 3 hôm nay bé bú ít hơn, đêm bé cũng bú ít hơn. Em thấy lo quá mà không biết bé bị gì.Em định 2 tháng tuổi thì chích ngừa 5 trong 1 cho bé không biết có được không ạ? Em nghe nói loại thuốc 6 trong 1 đã hết thuốc giờ chỉ còn 5 trong 1, nếu chích 5 trong 1 thì mình có bổ sung thêm gì nữa không? Buổi tối em có cho bé ngủ máy lạnh vì trời nóng quá nhưng em để ở mức thấp nhất chỉ điều hòa cho mát phòng để bé dể ngủ, em có đeo vớ tay vớ chân cho bé, đội nón nhưng bé không chịu đội nên chỉ đeo vớ tay và chân thui, không biết có sao không bác sĩ, mong bác sĩ tư vấn giúp em. Em xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn tháng thứ 2 lên cân nhiều quá, chỉ nên lên cân tối đa là 1Kg thôi. Vì vậy, bạn cứ để cho bé tự điều chỉnh lại lượng sữa bú của mình. ,Bạn có thể cho bé ở trong phòng máy lạnh khi nhiệt độ bên ngoài nóng quá, ngay cả khi thức. Nhiệt độ phù hợp là 26-27 độ C. Lưu ý không để bé ngay dưới luồng gió của máy lạnh và tránh không để bé thay đổi nhiệt độ đột ngột (ra vô phòng máy lạnh đột ngột). Bé dưới 3 tháng tuổi sẽ ngủ từng giấc ngắn (từ 2-3 giờ) và thời gian ngủ sâu trong từng giấc không nhiều. Nếu bé vẫn vui vẻ khi thức giấc, không quấy, khó chịu thì bạn có thể yên tâm là bé đã ngủ đủ giấc.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-khoc/"}
